# Дипломный проект курса SkillFactory «DevOps-инженер» 

## Статус

Рекомендован к использованию

## Задача

Развернуть сервис, мониторинг, систему логирования в кластере Kubernetes в облачной среде Yandex Cloud

## Решение 

### Топология

![Project Topology](png/skillfactory_diploma.png?raw=true "Topology")

### Предварительные требования

На ПК, с которого планируется развернуть проект, должны быть установлены ОС Linux и следующие приложения:
- terraform
- ansible
- helm

### Структура проекта

Проект состоит из 5 частей: 
- Подготовка инфраструктуры 
- Запуск сервиса                   
- Мониторинг
- Рассылка уведомлений
- Система управления логами

### Подготовка инфраструктуры

Для подготовки инфраструктуры склонируйте локально репозиторий:

```
git clone https://gitlab.com/sf3413107/sf_diploma
```

В файле конфигурации tf/config.json укажите корректные параметры, присущие вашему
облаку. Создайте авторизованный ключ для вашего сервисного аккаунта Yandex
Cloud и запишите его в файл: tf/key.json. В файле tf/meta.txt укажите
публичный ключ SSH для доступа к серверу мониторинга. Создайте новый проект на портале gitlab.com. В разделе gitlab Gitlab - Project - Settings - CI/CD -
Runners скопируйте регистрационный токен раннера gitlab и укажите его в файле ansible/var.yml. 
Укажите доменное имя сервиса в файле конфигурации Prometheus
(monitor/prometheus.yml), по которому будет производиться мониторинг. В файле конфигурации
Alertmanager monitor/alertmanager.yml укажите токен приёмника (подробнее см. раздел Рассылка уведомлений). Запустите процесс развертывания
инфраструктуры, который занимает в общей сложности около 10 минут:

```
sh project.sh start
```

В облачной среде Yandex Cloud будет развернута инфраструктура: кластер Kubernetes и отдельно стоящий сервер.

Удалить инфраструктуру:

```
sh project.sh stop
```

Перезапустить инфраструктуру с настройками по умолчанию:

```
sh project.sh restart
```

### Запуск сервиса

1) Подготовьте к работе ваш новый проект на сервере gitlab.com. В файле .gitlab-ci.yml отредактируйте название
и сайт вашего реестра образов Docker. Опишите необходимые пользовательские переменные (Gitlab - Project - Settings - CI/CD -
Variables):

- DOCKER_CONFIG_JSON (конфигурация доступа к реестру образов Docker)
- YANDEX_OAUTH (OAuth-токен Yandex Cloud) 

2) В директории monitor переименуйте файлы с расширением dist, убрав дополнительное расширение dist и указав нужные
параметры. Убедитесь, что вся необходимая инфраструктура развернута корректно
(кластер Kubernetes и отдельно стоящий сервер).

3) Укажите в скрипте push.sh номер версии в формате x.y.z, где x/y/z это целые числа. Отправьте проект в репозиторий gitlab.com:

```
sh push.sh
``` 

Джобы build/deploy-db/deploy-app запустятся автоматически и развернут сервис в кластере Kubernetes. Джобу destroy запустите вручную для удаления сервиса.

4) Для проверки работы сервиса перейдите по адресу: http://akimov.space:8000
 
![Service](png/service_01.png?raw=true "Service")

Проконтролируйте через веб-интерфейс Yandex Cloud, что все необходимые поды
кластера были успешно созданы. 

![Web-interface](png/cluster_01.png?raw=true "Web-interface")
 
### Мониторинг

Минимально необходимый пакет мониторинга уже включен в проект и не требует настройки. Мониторинг доступен по адресу: http://app.akimov.space:3000 (логин/пароль по умолчанию
admin/admin). На домашней странице Grafana выберите дашборд Prometheus Blackbox Exporter  

![Monitoring](png/monitoring_01.png?raw=true "Monitoring")

### Рассылка уведомлений

Уведомления интегрированы в мессенджер Telegram. В минимально необходимый пакет уведомлений уже включены такие как: 
- код ответа веб-сервера не равен 200
- опрос сервиса превысил таймаут, установленный равным 1 сек.
- заканчивается место на диске
- узел не доступен

Для получения уведомлений на своем гаджете в приложении Telegram перейдите по ссылке https://t.me/MiddleManBot
и введите /start, чтобы получить токен приемника. Отредактируйте файл monitor/alertmanager.yaml, указав в настройках приемника токен:

```
receivers:
- name: 'telepush'
  webhook_configs:
  - url: 'https://telepush.dev/api/inlets/alertmanager/3d9efa' #URL с токеном после последнего слеша
```

![Alerting](png/alerting_01.png?raw=true "Alerting") 

### Система управления логами

Поскольку в системе уже присутствует мониторинг - на основе стэка PLG (Prometheus – Grafana – Loki), то естественным и логичным решением было бы использовать систему логирования
Loki. Система логирования доступна по адресу: http://app.akimov.space:3000 (логин/пароль по умолчанию admin/admin). На домашней странице Grafana выберите дашборд Logs/App:

![Logging](png/logging_02.png?raw=true "Logging")

### Структура каталогов

```
├── ansible
│   ... (плейбук Ansible и файл переменных для настройки сервера monitor)
├── monitor
│   ... (файлы конфигурации сервера monitor)
├── png
│   ... (скриншоты, топологии, рисунки)
├── src
│   ... (исходный код сервиса, helm-чарты, kubernetes-манифесты)
├── tf
│   ... (манифесты terraform для описания инфраструктуры)
├── tmp
│   ... (Dockerfile образа yc-kubectl для gitlab-ci)
├── .gitlab-ci.yml
├── README.md
├── project.sh (скрипт развертывания, удаления, перезапуска инфраструктуры)
└── push.sh (скрипт развертывания, удаления сервиса)
```

## Результаты

При развертывании проекта сервис, мониторинг, система логирования, вся необходимая инфраструктура и её настройка запускаются автоматически в параллельном режиме. 